<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/长沙市.md" title="wikilink">长沙市历次普查人口数及民族构成</a></strong><br />
(按现行区划汇总数据)</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>普查<br />
年份</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2000</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>1990</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1982</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>1964</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1953</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[长沙](../Page/长沙市.md "wikilink")[春秋战国时期为](../Page/春秋战国.md "wikilink")[扬越](../Page/扬越.md "wikilink")、[楚人](../Page/楚.md "wikilink")，楚之先民为[九黎](../Page/九黎.md "wikilink")、[三苗](../Page/三苗.md "wikilink")，有“群蛮上承三苗之绪，下开长沙武陵之说”。之后，长沙先民与[中原民族融合](../Page/中原.md "wikilink")，形成主体民族[汉族](../Page/汉族.md "wikilink")。根据2010年[第六次全国人口普查的初步结果](../Page/中华人民共和国第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市常住人口704.41万人，密度596人。市区人口（含[望城](../Page/望城区.md "wikilink")）361.75万人，占总人口的51.35%，密度1,867人；文盲率降为0.78%\[1\]。长沙主要民族为汉族，2000年[第五次人口普查结果显示](../Page/中华人民共和国第五次全国人口普查.md "wikilink")，长沙有少数民族人口为48,564人，占总人口的0.79%，涉及46个族别。人口过千人的少数民族有[土家](../Page/土家族.md "wikilink")、[苗](../Page/苗族.md "wikilink")、[回](../Page/回族.md "wikilink")、[侗](../Page/侗族.md "wikilink")、[瑶](../Page/瑶族.md "wikilink")、[满](../Page/满族.md "wikilink")、[壮](../Page/壮族.md "wikilink")、[蒙与](../Page/蒙古族.md "wikilink")[白](../Page/白族.md "wikilink")9个民族，人口过百人的有[彝](../Page/彝族.md "wikilink")、[布依](../Page/布依族.md "wikilink")、[朝鲜](../Page/朝鲜族.md "wikilink")、[土](../Page/土族.md "wikilink")、[维](../Page/维吾尔族.md "wikilink")、[藏](../Page/藏族.md "wikilink")、[黎与](../Page/黎族.md "wikilink")[畲](../Page/畲族.md "wikilink")8个民族。

### 人口分布

2010年人口普查结果显示，全市有常住人口为7,044,118人（时间点数据），和2000年人口普查相比，10年净增905,399人；全市户籍人口为6,511,888人。按性别分，男性3,581,350人，女性3,462,768人，男女性别比由200年人口普查的107.87下降至103.42。按年龄分类，14岁以下（含14岁）人口955,887人，占总人口的13.57%；15-64岁人口5,452,222人，占77.40%；65岁以上人口（含65岁）636,009人，占9.03%。按受教育程度分类，大学（含专科）及以上文化占19.13%，高中（含中专）文化占17.64%，初中文化占34.24%，小学文化占34.24%；文盲率0.78%。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/长沙市.md" title="wikilink">长沙市人口分布</a></strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>区县</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/中华人民共和国第六次全国人口普查.md" title="wikilink">2010年第六次</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>人口</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>男性</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/长沙市.md" title="wikilink">长沙市</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/芙蓉区.md" title="wikilink">芙蓉区</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/天心区.md" title="wikilink">天心区</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/岳麓区.md" title="wikilink">岳麓区</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/开福区.md" title="wikilink">开福区</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/雨花区.md" title="wikilink">雨花区</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/望城区.md" title="wikilink">望城区</a><br />
<font size=2>(望城县)</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/长沙县.md" title="wikilink">长沙县</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/宁乡县.md" title="wikilink">宁乡县</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/浏阳市.md" title="wikilink">浏阳市</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 民族构成

<div style="font-size:90%;">

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong><a href="../Page/长沙市.md" title="wikilink">长沙市历次人口普查常住人口与少数民族人口</a></strong>[2]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>历次人口普查</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>普查<br />
年份</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2000年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>1990年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1982年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>1964年</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1953年</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</div>

长沙以汉族人口为主，少数民族分散杂居。世居少数民族为[回族](../Page/回族.md "wikilink")，[开福区](../Page/开福区.md "wikilink")[捞刀河镇](../Page/捞刀河镇.md "wikilink")[汉回村为全市唯一少数民族回族聚集地](../Page/汉回村.md "wikilink")。2000年[第五次人口普查数据显示](../Page/中华人民共和国第五次全国人口普查.md "wikilink")，长沙共有少数民族人口48,564人，占全省少数民族的0.76%，少数民族口数居**[湖南第8位](../Page/湖南各市州民族构成列表.md "wikilink")**；占地区人口的0.69%；中国55个少数民族中有46个民族分布。全市[土家族人口](../Page/土家族.md "wikilink")18,503人，占地区总人口的0.26%，占地区少数民族人口的38.10%，为第1大少数民族。[苗族人口](../Page/苗族.md "wikilink")11,140人，占地区总人口的0.16%，占地区少数民族人口的22.94%，为第2大少数民族。本地世居民族[回族人口](../Page/回族.md "wikilink")4,085人，占地区总人口的0.06%，占地区少数民族人口的8.41%，为第3大少数民族。[侗族人口](../Page/侗族.md "wikilink")3,357人，占地区总人口的0.05%，占地区少数民族人口的6.91%，为第4大少数民族。人口过2千的还有[瑶](../Page/瑶族.md "wikilink")、[满和](../Page/满族.md "wikilink")[壮](../Page/壮族.md "wikilink")3民族，分别达到2,853、2,078和2,040人，占地区少数民族人口的比重为5.87%、4.28%和4.20%；[蒙古和](../Page/蒙古族.md "wikilink")[白](../Page/白族.md "wikilink")2民族人口过千人，分别达到1,192和1,048人，占地区少数民族比重为2.45%和2.16%。[彝](../Page/彝族.md "wikilink")、[布依](../Page/布依族.md "wikilink")、[朝鲜](../Page/朝鲜族.md "wikilink")、[土](../Page/土族.md "wikilink")、[维吾尔和](../Page/维吾尔族.md "wikilink")[藏](../Page/藏族.md "wikilink")6民族人口过2百，[黎和](../Page/黎族.md "wikilink")[畲族](../Page/畲族.md "wikilink")2民族人口过1百，[仡佬与](../Page/仡佬族.md "wikilink")[纳西等](../Page/纳西族.md "wikilink")15个民族人口过10人，其余14个民族在10人以下，其中有5个民族分别仅有1人\[3\]。

长沙的少数民族自第一次人口普查到第五次人口普查，增长快，增幅大。第五次普查比第四次净增30569人，增长1.7倍多。少数民族快速增加的主要原因

  - 自然增长的因素。生育观念、民族政策等多方面的原因，自然增长率高于汉族。
  - 工作、学习等原因迁入长沙，大学生就业与分配、军队专业和退伍安置。
  - 大型企业成建制从少数民族区迁居长沙落户，如300厂、湘仪总厂、航天部湖南管理局、解放军3614厂等企业，这些企业中有数量不小的少数民族职工。
  - 1980年代中期，民族地区落实民族政策，民族成份重新认定和更改。
  - 边疆和本省边远地区的少数民族来长沙经商、从事服务行业甚至开办企业的增多。
  - 婚姻关系，结婚后按民族成份方面的政策，其子女登记为少数民族。
  - 各类学校特别是高等院校招收少数民族学生增多。

## 历年年末户籍人口列表

|                                                                           |
| :-----------------------------------------------------------------------: |
| **[长沙市历年](../Page/长沙市.md "wikilink")[户籍人口数](../Page/户籍人口.md "wikilink")** |
|                                    年份                                     |
|                                    人口数                                    |
|                                   1949                                    |
|                                   1950                                    |
|                                   1951                                    |
|                                   1952                                    |
|                                   1953                                    |
|                                   1954                                    |
|                                   1955                                    |
|                                   1956                                    |
|                                   1957                                    |
|                                   1958                                    |
|                                   1959                                    |
|                                   1960                                    |
|                                   1961                                    |
|                                   1962                                    |
|                                   1963                                    |
|                                   1964                                    |
|                                   1965                                    |
|                                   1966                                    |
|                                   1967                                    |
|                                   1968                                    |
|                                   1969                                    |
|                                   1970                                    |
|                                   1971                                    |
|                                   1972                                    |
|                                   1973                                    |
|                                   1974                                    |
|                                   1975                                    |
|                                   1976                                    |
|                                   1977                                    |
|                                   1978                                    |
|                                   1979                                    |
|                                   1980                                    |
|                                   1981                                    |
|                                   1982                                    |
|                                   1983                                    |
|                                   1984                                    |
|                                   1985                                    |
|                                   1986                                    |
|                                   1987                                    |
|                                   1988                                    |
|                                   1989                                    |
|                                   1990                                    |
|                                   1991                                    |
|                                   1992                                    |
|                                   1993                                    |
|                                   1994                                    |
|                                   1995                                    |
|                                   1996                                    |
|                                   1997                                    |
|                                   1998                                    |
|                                   1999                                    |
|                                   2000                                    |
|                                   2001                                    |
|                                   2002                                    |
|                                   2003                                    |
|                                   2004                                    |
|                                   2005                                    |
|                                   2006                                    |
|                                   2007                                    |
|                                   2008                                    |
|                                   2009                                    |

## 来源

  - [湖南省2000年人口普查信息库](https://web.archive.org/web/20160331215130/http://www.hntj.gov.cn/vital_statistics/census/default.htm#part1)
  - [长沙市统计局：长沙市少数民族人口状况浅析](https://web.archive.org/web/20040206014738/http://www.cstj.gov.cn/html/2003/08/20030827135717-1.htm)
  - 《长沙统计年鉴》
  - 第五次、第六次人口普查公报

<references />

[Category:长沙](../Category/长沙.md "wikilink")
[Category:湖南人口](../Category/湖南人口.md "wikilink")

1.  2010年第六次人口普查数据来源于《长沙市第六次全国人口普查主要数据》
2.  长沙历次人口普查常住人口与少数民族人口数据来源于长沙市统计局：[《长沙市少数民族人口状况浅析》（2003年8月27日）](http://www.cstj.gov.cn/jcztfx/20030827/1324.html)

3.  2000年第五次人口普查数据出自[湖南省统计局/人口服务网（子网）-第五次人口普查数据](http://www.hntj.gov.cn/vital_statistics/census/default.htm#part1)
    ，分县人口数据参考[国家统计局-第五次人口普查数据库](http://www.stats.gov.cn/tjsj/pcsj/rkpc/dwcrkpc/)